元朗擬建駕駛學校 盼破駕院壟斷 地區人士憂擠塞加劇 促運署諮詢區會

【明報專訊】現時全港有4間運輸署指定駕駛學校，全由香港駕駛學院及其附屬公司獨市經營，有營辦商計劃申請成為第五間指定駕駛學校，冀打破壟斷，正向城規會申請將元朗山下村附近一幅私人地皮改劃作駕駛學校。但有地區人士認為，擬建駕駛學校的選址鄰近元朗其中一個主要交通交匯處，擔心新增學牌車輛會加劇區內擠塞，促請運輸署盡快諮詢區議會。運輸署表示，待城規會批准改劃土地用途後，會考慮營辦商的指定駕駛學院申請。

明報記者 畢嘉敏
現4指定校全屬香港駕駛學院
本港4間指定駕駛學校分別位於沙田、鴨脷洲、元朗和觀塘，其中觀塘駕駛學院本由另一營辦商營運，但因地皮要收回重建，政府2018年就新校地皮招標，最終由隸屬香港駕駛學院的公司投得，即現時全港4間指定駕駛學校全部由同一集團經營。城規會資料顯示，「安佳駕駛學院有限公司」（安佳）於2019年11月向城規會提交文件，申請將元朗山下村及唐人新村交匯處附近一幅大約4萬呎私人地皮，由現時的露天貯物改劃為臨時駕駛學院用途，為期3年。

據申請人提交資料，安佳計劃在該處興建運輸署指定駕駛學校，車隊規模包括30輛私家車和輕型貨車及20輛電單車，學校會聘請30至40名全職教車師傅及70至80名兼職教車師傅，場內亦擬興建駕駛考試設施。

租私地改劃 待城規區會批
安佳董事羅星航接受本報查詢表示，公司原本經營驗車生意，2018年政府就新觀塘駕駛學院地皮招標，他也有投標，但最終由香港駕駛學院中標，他不滿政府容許4間指定駕駛學校由同一營辦商獨市經營，故自行租用私人地皮，再申請做指定駕駛學校，希望打破壟斷。

區議員：城規倘過 區會無權阻
羅星航說，早前已收購舊有的觀塘駕駛學院，包括該校的車輛等資產，亦已邀請該校部分教車師傅「過檔」，現時仍待城規會及區議會批准，運輸署才會考慮其指定駕駛學校的申請，他亦正游說地區人士，包括附近村民等，希望獲得支持。

屏山南區議員梁德明表示，有山下村民表明反對有關計劃，他說，擬建駕駛學校的地皮位於唐人新村交匯處附近，該處接駁元朗公路，附近亦是通往天水圍一帶主要道路，交通非常繁忙，在早晚上班時間已相當擠塞，他擔心駕駛學校會帶來更多車輛，而一旦學車者在附近發生交通意外，塞車情况會更嚴重。他又說，現時申請已提交城規會，但運輸署未就該計劃諮詢區議會，若城規會通過，區議會亦無實權否決申請，擔心到時再諮詢區議會將變為「學術討論」。

運署：城規批准後考慮申請
運輸署表示，上月初收到相關部門文件，稱安佳向城規會申請將元朗一幅地皮改劃臨時駕駛學院，署方會待城規會聽取各方意見及批准相關土地可作駕駛學校用途後，考慮安佳指定駕駛學校的申請。發言人稱，任何營辦商若能自行提供用地營辦指定駕駛學校，並符合所有先決條件，例如有一幅符相關土地用途及可容納駕駛學校基本駕駛訓練及考試設施的土地，包括可提供課室及非公用路面駕駛訓練的土地，政府會按個別申請做研究及考慮。

有營辦商正向城規會申請將元朗山下村附近一幅私人地皮改劃駕駛學校，該校早前收購了已結業的舊觀塘駕駛學院。記者上月到該地皮附近觀察，舊觀塘駕駛學院的車輛已泊在該處。（劉焌陶攝）

議員料學費跌 缺考官排期難加快
【明報專訊】現時私家車駕駛課程費用由數千至過萬元不等，而考試輪候時間長達大半年。有立法會議員認為，若有新的營辦商營運指定駕駛學校，相信會令學車費用減低。亦有議員認為，現時考官不足，即使多一個考試場地，亦未必能加快排期。

由於指定駕駛學校有專用考試路線，受不少學車者歡迎，學車費用通常較坊間駕駛師傅貴。此外，現時駕駛考試的排期長達八九個月，以私家車合併試為例，據運輸署2019年10月數據，平均輪候時間約250至270日，其中元朗駕駛學校的尾期排至2020年9月，即排期近一年。

譚文豪：覓地應政府主導
公民黨立法會議員譚文豪認為，現時指定駕駛學校「一權獨大」，引入競爭是好事，加上近年職業司機老齡化，需更多駕駛學校培訓司機。但他認為，現時運輸署考牌主任人手不足，即使有新考場亦難以縮短輪候時間。他又說，駕駛學校覓地問題應由政府主導，由運輸署找出一些適合作駕駛學校的地皮，例如要遠離民居、減低對市民影響，再供營辦商投標。

元朗兩校並存 陳恒鑌有保留
立法會交通事務委員會副主席、民建聯陳恒鑌亦認為，引入競爭是好事，或可令學車費用降低，但元朗人口稠密，對同區是否要有兩間指定駕駛學校有保留。

運輸署表示，路試輪候時間受不同因素所影響，包括駕駛考試需求、考試場地提供考試數量的能力等，現時安佳正申請改變土地用途，在未有實際考試需求及場地處理考試數目的能力等情况下，現階段未能就駕駛考試輪候時間及人手分配方面作合適評估。

求求大家
明白肺炎好恐怖
貨源都好緊張

但真係唔好放棄國際戰線
好多tweets需要人
home office 排隊 停課留家 之類
都拎手機禁task1 + task2
尤其task2
全部英美議員講野唔過千

已經連續三日都係咁
跪求大家唔好放棄國際線
Twitter組24小時keep住更新
幫手retweet
㩒入👉
然後打 /task

一早就要喇 駕院又貴又成日放啲炸彈出黎

溱柏同埋馬田路日日塞
唔諗方法舒緩交通 仲走去起駕院 on99

嫌香港唔夠塞咩

呢單其實唔關政府事,係有商家想轉營做駕駛學校,唔想比駕院獨市
政府/城規會/區議會都未話支唔支持,十劃都未有一撇,分分鐘幾年後都未搞到

睇返港駕背景就知政府一定唔支持

我就住附近 個條路平時多車已經塞
加上d仆街死要轉入條單線雙程行車路就更加塞
加埋學神仲塞多兩錢
仲有學神
好難怪個度嘅人唔撚反對你
d學神實比人beep撚到死

最大問題都係排期太耐都埋學車太貴

政府又唔會開多啲headcount
多一個場 考牌官冇多到 結果就係
A. 新學校要同而家個元駕共用考線
B. 開一個新考場不過要由其他考場分人過去

兩樣都係pk

其實要收返駕駛學院嘅專營權，重新招標先啱

似鄉黑有權

以前兩分算理想